\chapter{Programação Concorrente}

A programação concorrente tem se tornado um grande interesse da comunidade de desenvolvedores recentemente. Muito se deve ao fato de que apesar de a lei de Moore continuar a funcionar como predito - o número de transistores em um processador deve dobrar aproximadamente a cada dois anos - ela já não funciona da mesma forma: ao invés destes transistores serem utilizados para se criar um único núcleo de processamento, eles são divididos em vários núcleos de processamento. Portanto, no lugar de núcleos mais rápidos, temos mais núcleos, ligeiramente mais otimizados.

Segundo \citeonline{herb2004lunch}, esta tendência indica que aplicações deverão ser cada vez mais concorrentes, para que possam usufruir do aumento da capacidade de processamento dos processadores atuais e dos que ainda serão lançados. Por exemplo, caso um processador com 100 núcleos seja lançado, uma aplicação que não utiliza de concorrência em sua construção poderá utilizar apenas 1\% do poder deste processador, enquanto uma aplicação concorrente - e escalável por natureza - sofrerá uma melhoria considerável em sua velocidade de execução.

Entretanto, da mesma forma que a concorrência traz muitas vantagens para a aplicação, ela também traz certos problemas que, quando não dada a devida importância, podem levar a consequências catastróficas, como falhas sistêmicas inconstantes e virtualmente impossíveis de se depurar. \citeonline{herb2004lunch} compara o salto necessário para se aprender programação concorrente a partir da programação sequencial com o salto necessário para se aprender a orientação a objetos a partir da programação estruturada.

Para auxiliar os desenvolvedores nesta tarefa, diversos modelos de concorrência foram criados, cada um voltado para a solução de um problema específico. Os modelos citados nesta pesquisa serão: \textit{Threads} e \textit{Locks} e Atores. 


\section{\textit{Threads} e \textit{Locks}}

\lstset{language=Ruby}

O modelo de concorrência baseado em \textit{threads} e \textit{locks} foi um dos primeiros modelos de concorrência a surgir e é extremamente simples em termos de recursos porém muito complexo em sua utilização. \citeonline{butcher2014seven} o descreve como pouco mais que uma formalização do que o hardware executando a aplicação realmente faz, sendo esta, além de sua maior fraqueza, sua maior força. Por sua simplicidade, este modelo pode ser utilizado em quase todas as linguagens, e a falta de amarras e regras faz com que o mesmo possa ser aplicado para praticamente qualquer problema encontrado. Esta mesma simplicidade, porém, fornece quase nenhuma ajuda para o desenvolvedor que o irá utilizar, causando dificuldades durante o planejamento, o desenvolvimento e a manutenção do software.

\textit{Threads} são processos executados de forma concorrente e possivelmente paralela e, apesar de cada linguagem realizar a sua implementação de \textit{threads}, cada \textit{thread} geralmente é um processo individual do sistema operacional.

Mesmo com a vasta gama de linguagens onde podemos encontrar \textit{threads} e a grande quantidade de exemplos que podemos obter na internet ou em livros, sua utilização pode não ser tão simples quanto aparenta. Considere o trecho de código Ruby exibido na \autoref{ruby_thread1}.

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{ruby_thread1}Exemplo de utilização de \textit{threads} em Ruby}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\tiny\ttfamily}]
class MyThread < Thread
	def initialize(counter)
		super do
			2000.times { counter[:value] += 1 }
		end
	end
end

counter = {:value => 0}

t1 = MyThread.new(counter)
t2 = MyThread.new(counter)

t1.join
t2.join

puts counter[:value]
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Logo nas primeiras 7 linhas cria-se a definição de um \textit{thread} que irá receber uma Hash\footnote{objetos básicos da linguagem Ruby que armazenam pares de chaves e valores} chamada \lstinline|counter| como parâmetro e irá adicionar \lstinline|1| ao valor da chave \lstinline|:value| 2000 vezes. Na sequência, na linha 9, a Hash \lstinline|counter| é criada inicializando o valor da chave \lstinline|:value| com \lstinline|0|. Nas linhas 11 e 12 iniciamos o \textit{thread} duas vezes passando a mesma Hash \lstinline|counter| como parâmetro e nas linhas 14 e 15 aguardamos o fim da execução dos dois \textit{threads} criados. Na ultima linha exibimos o valor da chave \lstinline|:value| da Hash utilizada durante o processo.

Observando o código parece bem claro que, se temos dois \textit{threads} incrementando um mesmo valor por um duas mil vezes cada, devemos obter 4000 como resultado final. Porém, ao executar\footnote{para a execução deve ser utilizada uma runtime de Ruby com suporte à concorrência, como JRuby ou Rubinius} o código proposto, nos deparamos com os resultados exibidos na \autoref{ruby_thread1_saida}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{ruby_thread1_saida}Saídas do programa exemplificado na \autoref{ruby_thread1}}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\tiny\ttfamily}, numbers=none]
3549
3276
3997
...
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Qual o motivo de tanta inconsistência nos resultados de um código tão simples?

Apesar de parecer inofensivo, o código acima inclui um erro muito cometido no desenvolvimento de aplicações concorrentes: uma condição de corrida. Uma condição de corrida ocorre quando dois ou mais \textit{threads} utilizam um mesmo recurso - como a Hash \lstinline|counter| no exemplo anterior - realizando mais do que uma operação, ou uma operação não atômica.

Mesmo que o acesso à variável \lstinline|counter| aparentemente seja uma operação atômica - por se tratar de uma linha apenas - não é o caso. O simples comando \lstinline|counter[:value] += 1| na verdade é traduzido para algo como:

\begin{itemize}
	\item Leia o valor
	\item Incremente o valor
	\item Guarde o valor no mesmo lugar
\end{itemize}

Sabendo disso, podemos afirmar com certeza que não se trata de uma operação atômica. Isso influencia na execução dos \textit{threads} devido ao fato de que, enquanto um está incrementando o valor, o outro pode estar buscando o valor antigo, incrementando para o mesmo valor do primeiro, e sobrescrevendo o que o primeiro \textit{thread} havia guardado por um valor igual. Ou seja, ocorreram duas somas, porém apenas um incremento.

Uma forma de se corrigir este código seria a utilização da segunda parte do nome deste modelo de concorrência: \textit{locks}.

\citeonline{birrell05} define \textit{locks} como travas de exclusão mútua, utilizadas para garantir que apenas um \textit{thread} por vez acesse um recurso, fazendo com que operações não atômicas com recursos compartilhados possam ser executadas de forma segura, mesmo com vários \textit{threads} em execução simultânea.

A forma de utilização é muito simples. Vários \textit{threads} possuem acesso a um mesmo \textit{lock} correspondente a um recurso compartilhado, ou seja, um \textit{lock} para cada recurso. Antes de realizar o acesso ao recurso compartilhado, seja uma variável ou interface de saída, o \textit{thread} tenta obter o \textit{lock} correspondente. Caso ele consiga, a ação é executada e o \textit{thread} libera o \textit{lock} logo após a execução, caso contrário, ele aguarda que o \textit{thread} que está ocupando o \textit{lock} o libere para então conseguir obtê-lo.

A \autoref{ruby_thread2} apresenta o código concorrente de incrementação, agora corrigido através da utilização de um \textit{lock} simples.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{ruby_thread2}Exemplo de utilização de \textit{locks} em Ruby}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\tiny\ttfamily}]
class MyThread < Thread
	def initialize(counter, lock)
		super do
			2000.times do
				lock.synchronize { counter[:value] += 1 }
			end
		end
	end
end

counter = {:value => 0}
lock = Mutex.new

t1 = MyThread.new(counter, lock)
t2 = MyThread.new(counter, lock)

t1.join
t2.join

puts counter[:value]
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Uma simples alteração faz com que o \textit{thread} definido, agora nas primeiras 9 linhas, receba também uma variável chamada \lstinline|lock| contendo uma instância da classe \lstinline|Mutex|, que é a responsável pela implementação de \textit{locks} na linguagem Ruby, e utilize esta variável na linha 5 para transformar a operação de incremento em uma operação síncrona entre os múltiplos \textit{threads}. O \textit{lock} é criado na linha 12 e passado para os dois \textit{threads} nas linhas 17 e 18.

Realizando a execução deste código obtemos o resultado exato que era esperado, conforme exibido na \autoref{ruby_thread2_saida}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{ruby_thread2_saida}Saídas do programa exemplificado na \autoref{ruby_thread2}}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\tiny\ttfamily}, numbers=none]
4000
4000
4000
...
		\end{lstlisting}
	
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Apesar de aparentemente ser a solução de todos os problemas possíveis na utilização de \textit{threads}, \textit{locks} trazem mais alguns problemas que merecem a atenção do desenvolvedor. 

Um dos problemas que encontramos é a grande dependência que pode surgir entre os \textit{threads} com a utilização de muitos \textit{locks}, visto que na maior parte do tempo eles estarão parados aguardando liberação de algum \textit{lock}, tornando a aplicação mais lenta a cada \textit{thread} adicionado, mesmo que ainda existam núcleos de processamento não utilizados. 

A solução para este problema não é das mais simples: é necessário conhecer as estruturas concorrentes da linguagem em que se está trabalhando e/ou remodelar a estrutura da aplicação, para que seja possível a remoção do maior número possível de \textit{locks}, senão todos.

Porém, \citeonline{butcher2014seven} diz que esta será a menor das preocupações do desenvolvedor, visto que a partir do momento em que existe mais do que um \textit{lock}, existe a possibilidade de ocorrer um \textit{deadlock}.

Deadlocks ocorrem quando dois ou mais \textit{threads} possuem acesso a \textit{locks} em comum e um precisa obter o \textit{lock} que o outro já obteve, o outro precisa obter um \textit{lock} que o um terceiro já obteve, e assim sequencialmente até que se chegue no primeiro \textit{thread} novamente. Todos os \textit{threads} estão aguardando a liberação de um \textit{lock}, o que nunca irá acontecer, já que cada um destes \textit{locks} está sendo utilizado pelos mesmos \textit{threads}.

Um exemplo clássico é o que é conhecido como jantar dos Filósofos. Imagine que existam cinco filósofos comendo comida japonesa ao redor de uma mesa, com apenas cinco (ao invés de dez) palitos, organizados conforme exemplificado na \autoref{jantar_filosofos}.

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{jantar_filosofos}Disposição dos elementos no problema Jantar dos Filósofos}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.3]{capitulos/programacao-concorrente/jantar_filosofos.png}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: \citeonline[p. 16]{butcher2014seven}}
\end{figure}

Cada filósofo pode estar pensando ou comendo. Ele pensa por um tempo indeterminado, pega o palito à sua esquerda, logo em seguida o palito à sua direita e então começa a comer, também por um tempo indeterminado. Após isso ele solta os dois palitos e retorna a pensar iniciando o ciclo novamente.

A implementação do filósofo deste exemplo na linguagem Ruby pode ser encontrada na \autoref{jantar_filosofos_ruby}, e ao executá-la, ela irá funcionar sem problemas por tempo indeterminado - dias, semanas ou meses - mas eventualmente irá simplesmente congelar. Isso se deve ao fato de que, se todos os filósofos comerem ao mesmo tempo, todos vão pegar os palitos que estão à sua esquerda e então, cada um com apenas um palito, irão ficar para sempre travados, pois cada um depende do filósofo à sua direita. Um \textit{deadlock}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{jantar_filosofos_ruby}Implementação do Jantar dos Filósofos na linguagem Ruby}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\tiny\ttfamily}]
class Filosofo < Thread
	def initialize(primeiro, segundo)
		super do
			loop do
				sleep rand # Pensando
				primeiro.synchronize do # Pega o primeiro palito
					segundo.synchronize do # Pega o segundo palito
						sleep rand # Comendo
					end
				end
			end
		end
	end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Uma das formas para se evitar um \textit{deadlock} é a aquisição dos \textit{locks} em uma ordem fixa e global. Por exemplo, o exemplo do jantar dos filósofos poderia ser corrigido conforme exemplificado na \autoref{ruby_filosofo_corrigido1}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{ruby_filosofo_corrigido1}Implementação do Jantar dos Filósofos corrigida através da aquisição global de \textit{locks}}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\tiny\ttfamily}]
class Filosofo < Thread
	def initialize(primeiro, segundo)
		if segundo.object_id < primeiro.object_id
			primeiro, segundo = segundo, primeiro
		end
		super do
			loop do
				sleep rand # Pensando
				primeiro.synchronize do # Pega o primeiro palito
					segundo.synchronize do # Pega o segundo palito
						sleep rand # Comendo
					end
				end
			end
		end
	end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Com esta correção é utilizado o método \lstinline|object_id|, que todo objeto em Ruby possui para identificá-lo como único, para criar uma ordem entre os \textit{locks}, e caso o segundo seja menor que o primeiro os mesmos são invertidos.

Após esta correção, o exemplo poderá ser executado eternamente sem o risco de que um \textit{deadlock} ocorra. Porém, mesmo solucionando este problema, utilizar a ordenação global na aquisição dos \textit{locks} em um grande sistema se torna complexo e inviável.

Existem outras formas de se evitar um \textit{deadlock}, como por exemplo a utilização de variáveis de condição e de \textit{timeouts}.

Variáveis de condição são valores, geralmente associados a um \textit{lock}, que podem ser utilizadas para aguardar que algo aconteça enquanto se possui um \textit{lock}, permitindo assim que outros \textit{threads} possam obtê-lo, obtendo-o de volta assim que a condição possa ser verdadeira.

Na \autoref{ruby_mutex}, é possível visualizar a utilização de variáveis de condição em um programa exemplo, cuja saída pode ser analisada na \autoref{ruby_mutex_saida}.

\begin{figure}
	\caption{\label{ruby_mutex}Exemplo da utilização de variáveis de condição em Ruby}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\tiny\ttfamily}]
lock = Mutex.new
condition = ConditionVariable.new
valor = 0

t1 = Thread.new do
	lock.synchronize do
		puts "A com o lock..."
		
		condition.wait(lock) while valor < 100
		
		puts "Chegou o valor"
	end
end

t2 = Thread.new do
	lock.synchronize do
		puts "B com o lock..."
		
		101.times do
			valor += 1
			condition.signal
		end
	end
end

t1.join
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{ruby_mutex_saida}Saídas do programa descrito na \autoref{ruby_mutex}}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\tiny\ttfamily}, numbers=none]
A com o lock...
B com o lock...
Chegou o valor
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Como é possível visualizar, mesmo que os comandos para imprimir do \textit{thread} \lstinline|t1| estejam dentro de um mesmo \textit{lock}, o comando para imprimir do \textit{thread} \lstinline|t2| é executado entre eles. Isso se torna possível no instante em que o \textit{thread} \lstinline|t1| executa o método \lstinline|wait| da variável de condição passando o \textit{lock} como parâmetro, na linha 9. O \textit{lock} então é liberado e o \textit{thread} \lstinline|t2| consegue obtê-lo, incrementando a variável \lstinline|valor| 101 vezes e chamando o método \lstinline|signal| da variável de condição a cada incremento. Ao executar o método \lstinline|signal|, o controle é passado para o \textit{thread} \lstinline|t1| que verifica a condição do loop while para então sair do mesmo ou chamar o método \lstinline|wait| novamente, que alterna o controle para o \textit{thread} \lstinline|t2| reiniciando o ciclo, até que o processamento termine e o último comando para imprimir do \textit{thread} \lstinline|t1| seja executado.

Variáveis de condição podem ser muito úteis na prevenção de \textit{deadlocks} justamente pela não necessidade de que um \textit{lock} esteja preso em um \textit{thread} enquanto o mesmo aguarda alguma condição externa se concretizar. 

Já \textit{timeouts} tem uma utilização muito similar à utilização padrão de \textit{locks}. Antes de tentar obter um \textit{lock}, é informado um período de tempo limite e, caso o \textit{thread} aguarde um tempo superior a este limite pela liberação do \textit{lock}, a tentativa é cancelada e o \textit{thread} então segue em sua execução ou uma exceção é lançada. Desta forma é possível evitar \textit{deadlocks}, pois caso o \textit{thread} demore muito para obter um segundo \textit{lock}, é possível que ele desista da tentativa, libere o primeiro para que outro \textit{thread} use e tente novamente depois.

Um forte candidato para a implementação de \textit{locks} com \textit{timeout} é o exemplo do jantar dos filósofos. A implementação do mesmo utilizando \textit{timeouts} pode ser encontrada na \autoref{ruby_jantar_filosofos_corrigido2}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{ruby_jantar_filosofos_corrigido2}Implementação do Jantar dos Filósofos corrigida através da utilização de \textit{timeouts}}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\tiny\ttfamily}]
require 'timeout'

class Filosofo < Thread
	def initialize(primeiro, segundo)
		super do
			loop do
				sleep rand # Pensando
				begin
					primeiro.synchronize do # Pega o primeiro palito
						timeout(1) do # Inicia um timeout
							segundo.synchronize do # Tenta pegar o segundo palito
								sleep rand # Comendo
							end
						end
					end
				rescue Timeout::Error => e 	# Tratamento da excecao lancada ao 
				end                            # atingir o timeout
			end
		end
	end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Após esta alteração o jantar irá funcionar enquanto o computador em que o mesmo estiver sendo executado funcionar. 

Porém, mesmo corrigindo erros que podem surgir, como \textit{deadlocks} e compartilhamento indevido de memória, existe algo que permeia linguagens como Ruby, Java e Python que pode causar inúmeras dores de cabeça para o desenvolvedor ao trabalhar com concorrência em uma aplicação de grande porte: o estado mutável.

\citeonline{sutter05revolution} classificam o estado mutável como sendo uma das principais fontes de problemas e dificuldades na escrita de aplicações paralelas. 

Poder alterar o valor de uma variável em qualquer lugar tem suas vantagens, e permite que os dados trafeguem pela aplicação de maneira que seria impossível sem o estado mutável, porém, o fato de que o valor de uma variável pode mudar sem que se espera que ele mude é problemático. 

Por exemplo, imagine que em um grande sistema de gerenciamento financeiro exista uma função \lstinline|executar_tarefas|, que recebe uma lista de tarefas como parâmetro e retorna se todas as tarefas foram executadas com sucesso. 

Em um procedimento do sistema chamado \lstinline|finaliza_balanco_diario|, responsável por fechar as movimentações ao fim do dia, é montada uma lista de tarefas e então a função é chamada, seu resultado armazenado e o procedimento então verifica se a execução foi concluída com sucesso e realiza outras operações com a lista de tarefas executadas, como salvá-las no registro do sistema. Uma implementação em pseudocódigo pode ser encontrada na \autoref{exemplo_estado_mutavel1}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{exemplo_estado_mutavel1}Exemplo de código simples que pode sofrer com os efeitos do estado mutável}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
minhas_tarefas = []
... # => codigo que formata e insere as tarefas na lista
sucesso = executar_tarefas(minhas_tarefas)

se sucesso entao inicio
	... # => realiza algum processamento
	lancar_execucao_com_sucesso_no_log(minhas_tarefas)
fim
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}	
\end{figure}

Um belo dia, porém, o responsável pela função \lstinline|executar_tarefas| percebe que ele precisa realizar uma determinada tarefa sempre que sua função é chamada, onde ele limpa os rastros deixados por sua execução. Então, para otimizar seu código, ele formata a tarefa da mesma forma que as tarefas contidas na lista passada como parâmetro e a insere ao fim da mesma, conforme é possível visualizar na \autoref{exemplo_estado_mutavel2}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{exemplo_estado_mutavel2}Implementação da função \lstinline|executar_tarefas|, utilizada na \autoref{exemplo_estado_mutavel1}}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
funcao executar_tarefas(tarefas) inicio
	... # => codigo que formata a tarefa
	tarefas.inserir(minha_tarefa)
	... # => codigo que executa as tarefas
fim
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Sem qualquer aviso prévio, o procedimento \lstinline|finaliza_balanco_diario|, que antes utilizava a função \lstinline|executar_tarefas| com maestria, agora possui uma inconsistência, e será necessário depurar o código passo a passo para tentar compreender o porque de o texto "limpar buffer de execução" estar aparecendo como ultima entrada nos registros diários, logo abaixo das tarefas executadas com sucesso pelo procedimento \lstinline|finaliza_balanco_diario|.

Quando é adicionada concorrência à aplicação, a situação se torna ainda mais complexa, pois as alterações podem não necessariamente vir de uma função que foi chamada - onde podemos localizar com precisão a linha em que a alteração ocorreu - mas sim de um processamento paralelo - removendo qualquer tipo de precisão e tornando o processo de depuração ainda mais trabalhoso.

A forma de se evitar todos os problemas envolvendo acesso indevido à memória, \textit{deadlocks} e o próprio estado mutável é simples: remover o estado mutável. Por ser complexo e ineficiente realizar isto em uma linguagem mutável por natureza, vamos precisar de outras linguagens em outro paradigma: o paradigma funcional.


\section{Programação Funcional}

O conceito de programação funcional possui implementações que datam à década de 50, como por exemplo a linguagem LISP \cite{wexelblat2014history} e seus conceitos são ainda mais antigos, visto que a primeira linguagem funcional - Lambda Calculus - não pode ser considerada uma linguagem de programação dada a inexistência de computadores quando a mesma foi criada \cite{huda89a}.

Segundo \citeonline{butcher2014seven}, diferentemente da programação imperativa, que consiste de uma série de execuções que alteram o estado global da aplicação, a programação funcional baseia-se em funções puras, que são elementos primários - funções podem ser armazenadas em variáveis e passadas como parâmetro ou serem retornadas por outras funções - e livres de efeitos colaterais - devido a falta de estado mutável, uma função não pode interferir na execução de outra, e a única comunicação entre elas se dá através de parâmetros e retornos.

Por exemplo, imagine uma função que recebe uma lista de números e retorna a soma dos mesmos. Em uma linguagem de programação imperativa, como o Java, ela provavelmente se pareceria um pouco com o código exibido na \autoref{funcao_java1}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{funcao_java1}Implementação da função \lstinline|soma| na linguagem Java}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, language=Java]
public int soma(int[] numeros) {
	int acumuladora = 0;
	for (int n: numeros)
		acumuladora += n;
	return acumuladora;
}
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Como é possível observar, é uma implementação simples, a lista é recebida como único argumento da função, uma variável acumuladora é definida, a lista é iterada somando cada um dos itens e retornando então a variável acumuladora. Claramente é tirado proveito do estado mutável nesta implementação, visto que a variável \lstinline|acumuladora| tem seu valor alterado durante a execução do programa. 

Em uma linguagem funcional, como a linguagem Elixir, esta implementação seria possível através da recursão, visto que iterar através da lista como no Java envolveria a utilização de uma variável que em dado momento apontaria para cada item na lista, uma solução nada funcional e imutável. Exemplificando, a implementação da função em Elixir é exibida na \autoref{funcao_elixir1}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{funcao_elixir1}Implementação da função \lstinline|soma| na linguagem Elixir}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
def soma(numeros) do
	if List.empty?(numeros) do
		0
	else
		hd(numeros) + soma(tl(numeros))
	end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}


Logo no inicio ocorre a verificação para identificar se a lista está vazia, se sim, é retornado o valor \lstinline|0| (pois a soma de todos os itens de uma lista vazia é igual a zero), senão é retornada a soma do primeiro item da lista (retornado pela função \lstinline|hd|) com o resultado da chamada recursiva à função \lstinline|soma| passando o restante da lista como parâmetro (retornado pela função \lstinline|tl|). 

O conceito que é utilizado nesta implementação é o da transparência referencial. Segundo \citeonline{elements89}, a transparência referencial significa poder substituir cada chamada de função por seu resultado, sem que isto afete em nada a execução do programa. Partindo deste princípio, é possível representar o processo de execução da implementação descrita na \autoref{funcao_elixir1} conforme descrito na \autoref{funcao_elixir1_execucao}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{funcao_elixir1_execucao}Execução da função \lstinline|soma|, conforme implementação descrita na \autoref{funcao_elixir1}}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
soma([1, 2, 3])
1 + soma([2, 3])
1 + 2 + soma([3])
1 + 2 + 3 + soma([])
1 + 2 + 3 + 0
6
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Porém, esta implementação ainda contém um elemento imperativo - o bloco \lstinline|if| na linha 2 - que pode ser facilmente removido em favor da utilização de múltiplas cláusulas da mesma função, conforme exemplo na \autoref{funcao_elixir2}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{funcao_elixir2}Implementação da função \lstinline|soma| na linguagem Elixir utilizando multiplas cláusulas}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
def soma([]), do: 0
def soma(numeros) do
	hd(numeros) + soma(tl(numeros))
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Agora a função soma é definida duas vezes, uma que sempre retorna \lstinline|0| e é chamada quando uma lista vazia é passada como parâmetro, e outra que é chamada em todos os outros casos retornando a soma do primeiro item com o resultado da soma do restante da lista. Além disso, a primeira forma é implementada utilizando uma sintaxe alternativa, voltada para funções curtas que podem ser escritas em apenas uma linha.

Outra característica interessante deste exemplo é a utilização de um conceito conhecido como \textit{pattern match}. Segundo \citeonline{thomas2014elixir}, \textit{pattern match} é o que ocorre quando um padrão (parâmetro recebido por uma função, lado esquerdo de uma associação) é comparado com um dado (valor passado para uma função, lado direito de uma associação) de forma estrutural, de modo que a operação ocorra com sucesso caso cada componente do padrão possa ser comparado diretamente com seu equivalente no dado. Caso exista um valor literal no padrão, o mesmo valor literal deverá existir no dado, e uma variável no padrão recebe o valor de sua parte correspondente no dado.

Deste modo, no exemplo da \autoref{funcao_elixir2}, o padrão \lstinline|[]| somente será comparado com sucesso com outra lista vazia, enquanto o padrão \lstinline|numeros| será comparado com sucesso com qualquer dado, recebendo o valor do mesmo.

Apesar de esta implementação não utilizar qualquer tipo de estrutura de controle, ainda é possível torná-la mais simples utilizando o mesmo conceito de \textit{pattern match} empregado na implementação da \autoref{funcao_elixir2} para recuperar o primeiro item e o restante da lista de forma mais direta.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{funcao_elixir3}Implementação da função \lstinline|soma| na linguagem Elixir utilizando \textit{pattern match}}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
def soma([]), do: 0
def soma([primeiro|restante]), do: primeiro + soma(restante)
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Na implementação contida na \autoref{funcao_elixir3}, é utilizada a sintaxe especial para representação de listas em Elixir (e que várias linguagens funcionais, como Haskell, Clojure e Erlang, possuem uma equivalente) \lstinline+[p|r]+, onde \lstinline|p| é o primeiro item e \lstinline|r| é o restante da lista, sendo que o ultimo também pode ser representado utilizando a mesma sintaxe. Por exemplo, todas as expressões a seguir são corretas sintaticamente e possuem valor equivalente:

\begin{itemize}
	\item \lstinline+[1, 2, 3]+
	\item \lstinline+[1|[2, 3]]+
	\item \lstinline+[1|[2|[3]]]+
	\item \lstinline+[1|[2|[3|[]]]]+
\end{itemize}

Além da simplicidade do código, ele é completamente livre de estado mutável, fazendo com que o mesmo possa ser executado paralelamente em inúmeros processos sem qualquer risco de acessos indevidos à memória ou confusões durante a execução do código.

Para exemplificar a segurança obtida pela abolição da mutabilidade, vamos observar a função \lstinline|List.delete|, da linguagem Elixir, que recebe dois argumentos, uma lista e um valor, removendo o mesmo da lista. Na linguagem Ruby, a classe \lstinline|Array| possui um método muito similar: \lstinline|delete|, que recebe um valor e o remove da lista em que foi chamado. A utilização de ambos é muito similar porém com uma sutil e, se não levada em consideração, perigosa diferença.

No exemplo excrito em Elixir disponível na \autoref{exemplo_mutabilidade_elixir}, é possível verificar que o valor da variável \lstinline|lista_a| não é alterado e uma nova lista é criada. Já no exemplo escrito em Ruby existente na \autoref{exemplo_mutabilidade_ruby1}, a variável \lstinline|lista_a| tem seu valor alterado. 

Apesar a alteração parecer óbvia no código, imagine um código parecido com o da \autoref{exemplo_mutabilidade_ruby2}. Mesmo que não a mesma não esteja sendo manipulada diretamente, a variável \lstinline|lista_a| tem seu valor alterado, e o mesmo ocorreria se esta lista estivesse sendo recebida como parâmetro ou sendo compartilhada entre vários processos concorrentes.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{exemplo_mutabilidade_elixir}Exemplo de utilização da função \lstinline|List.delete|}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
lista_a = [1, 2, 3]
lista_b = List.delete(lista_a, 2)
IO.puts lista_b # => [1, 3]
IO.puts lista_a # => [1, 2, 3]
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{exemplo_mutabilidade_ruby1}Exemplo de utilização do método \lstinline|delete| da classe \lstinline|Array|}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
lista_a = [1, 2, 3]
lista_a.delete(2)
puts lista_a # => [1, 3]
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{exemplo_mutabilidade_ruby2}Demonstração da mutabilidade do método \lstinline|delete| da classe \lstinline|Array|}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
lista_a = [1, 2, 3]
lista_b = lista_a
lista_b.delete(2)
puts lista_b # => [1, 3]
puts lista_a # => [1, 3]
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Como um segundo exemplo, imagine que seja necessário implementar uma função que irá dobrar cada item de uma lista, retornando um lista com os resultados. Novamente, em uma linguagem imperativa, como o Java, o código poderia ser escrito conforme a implementação existente na \autoref{dobrar_java1}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{dobrar_java1}Implementação da função \lstinline|dobrar| na linguagem Java}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, language=Java]
public int[] dobrar(int[] entrada) {
	for (int i = 0; i < entrada.length; i++) {
		entrada[i] = entrada[i] * 2;
	}
	return entrada;
}
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Nesta implementação cada um dos elementos da lista é alterado ao invés de uma nova lista ser criada, algo que só se torna possível com a adição do estado mutável, podendo acarretar em resultados imprevisíveis em qualquer lugar da aplicação. 

Por exemplo, em uma situação com múltiplos processamentos ocorrendo em paralelo, onde todos compartilham uma mesma lista, e um deles por algum motivo executar a função \lstinline{dobrar} sem um \textit{lock}, teremos um ou mais programadores desesperados tentando compreender por qual motivo a lista está sendo alterada em pontos tão inconsistentes de seus códigos.

É possível corrigir este problema criando uma nova lista com o mesmo tamanho para guardar os resultados, mantendo a lista de entrada intocada:

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{dobrar_java2}Implementação da função \lstinline|dobrar| na linguagem Java removendo mutabilidade}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, language=Java]
public int[] dobrar(int[] entrada) {
	int[] saida = new int[entrada.length];
	for (int i = 0; i < entrada.length; i++) {
		saida[i] = entrada[i] * 2;
	}
	return saida;
}
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Apesar de o pequeno problema com o estado mutável estar solucionado, repare que grande parte da função é responsável pela criação de uma outra lista com o mesmo tamanho e por guardar cada item da lista de entrada exatamente na mesma posição da lista de saída, enquanto o código que realmente executa a modificação ocupa muito pouco da função (parte da linha 4). 

Mesmo parecendo difícil imaginar uma implementação mais simples e focada na modificação em si do que a apresentada acima, utilizando a programação funcional esta tarefa se torna trivial. A mesma função sendo implementada em Elixir poderia ser escrita como descrito na \autoref{dobrar_elixir}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{dobrar_elixir}Implementação da função \lstinline|dobrar| na linguagem Elixir}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
def dobrar(lista) do 
	Enum.map(lista, fn num -> 
		num * 2
	end)
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

No código apresentado, a função \lstinline|Enum.map| é executada recebendo dois argumentos: a lista que será modificada e uma função anônima\footnote{função anônima é uma função sem nome, que geralmente é recebida em uma variável ou parâmetro para algum processamento e logo depois descartada} que recebe um número como argumento e retorna o mesmo multiplicado por dois. A função \lstinline|Enum.map| então irá executar a função anônima passada para cada item da lista retornando uma outra lista com os resultados. Por se tratar de uma linguagem onde o estado mutável é inexistente, não é preciso se preocupar com a possibilidade da modificação da lista em si ou de seus itens. 

Nas soluções apresentadas para os dois exemplos anteriores, temos um código declarativo e não imperativo, pois é informado como chegar no resultado sem de fato especificar como a execução irá ocorrer passo a passo, e esta é uma das grandes vantagens da programação funcional.

\citeonline{elements89} classifica o paradigma funcional como um dos principais integrantes do grupo de linguagens declarativas, e explicita que as mesmas devem, entre outras coisas:

\begin{itemize}
	\item Ser expressivas, para que suas soluções tenham fácil implementação
	\item Proteger o usuário para que o mesmo cometa o menor número possível de erros
	\item Ser matematicamente elegantes, permitindo a utilização de conceitos matemáticos na implementação de suas soluções
\end{itemize}

Ainda segundo \citeonline{elements89}, esta abordagem mais declarativa na programação faz com que tenhamos uma proximidade maior entre as especificações de um processo e sua implementação, além de permitir aos compiladores realizar uma otimização maior e mais segura no código de máquina gerado, devido ao alto nível e clareza do código escrito.


\section{Atores}

\citeonline{bruce10seven} considera o modelo de concorrência baseado em atores como tendo uma gigantesca vantagem teórica em relação ao modelo padrão baseado em \textit{threads}, devido ao mesmo limitar a forma com que os processos se comunicam, evitando o compartilhamento indevido de memória e, consequentemente, condições de corrida.

No modelo de concorrência baseado em atores, os processos concorrentes se comunicam através de mensagens. Cada processo possui uma fila e processa as mensagens da mesma conforme elas chegam, de forma síncrona. Desta forma, conseguimos eliminar o estado global da equação, pois cada processo terá seu estado isolado, e o mesmo somente será acessado de forma síncrona, pois cada processo executa apenas uma mensagem por vez.

Na linguagem Elixir, temos três funções para ajudar a trabalhar com atores, \lstinline|spawn|, que recebe uma função anônima e inicia um ator com a mesma, \lstinline|send|, que recebe a referencia de um ator e um valor qualquer e envia o mesmo como uma mensagem para o ator referenciado, e \lstinline|receive|, que quando chamada dentro de um ator faz com que a execução do mesmo pare até que uma mensagem seja recebida, caso não exista nenhuma na fila.

Observe o código apresentado na \autoref{ator_elixir1}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{ator_elixir1}Exemplo de ator na linguagem Elixir}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
pid = spawn(fn -> 
	IO.puts("Iniciando ator...")
	receive do
		mensagem ->
			IO.puts(mensagem)
	end
	IO.puts("Encerrando ator...")
end)

send(pid, "Uma mensagem")
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Logo na primeira linha a função \lstinline|spawn| é chamada, recebendo uma função anônima e retornando a referência do ator, ou processo, para a variável \lstinline|pid|. Assim que a função é chamada já é possível ver no console o texto "Iniciando ator...", que é exibido devido à chamada à função \lstinline|IO.puts| na linha 2. Após exibir o texto, a função sendo executada em paralelo chama a função \lstinline|receive|, que faz com que a execução da mesma seja pausada até que alguma mensagem seja recebida. O código que iniciou o processo então chama a função \lstinline|send| passando a referência do processo e um texto como mensagem, que nosso processo irá receber na variável \lstinline|mensagem| para passar a mesma como parâmetro para a função \lstinline|IO.puts|, e logo em seguida exibir o texto "Encerrando ator..." antes de encerrar sua execução.

Assim, de forma simples, foi criado um processo que, apesar de não apresentar muita utilidade, possui todas as características necessárias para ser considerado um ator: é executado em paralelo e se comunica apenas através de mensagens.

Porém, um ator que recebe apenas uma mensagem e depois finaliza sua execução não é muito útil para a maioria dos casos. Em uma linguagem imperativa poderíamos utilizar uma estrutura de repetição, como \lstinline|for| ou \lstinline|while|, para criar um loop infinito, recebendo quaisquer mensagens que sejam enviadas para aquele processo em específico. 

Em uma linguagem funcional estas estruturas não existem, entretanto, utilizando o mesmo modelo de recursão que existe em diversas linguagens imperativas, é possível atingir um resultado similar. 

Considere a seguinte função descrita na \autoref{funcao_recursiva}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{funcao_recursiva}Exemplo de função recursiva}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
def meu_processo do
	meu_processo()
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Devido ao fato de esta função sempre chamar a si mesma sem nenhum tipo de verificação, chamá-la causaria um loop infinito, o que, apesar de geralmente ser algo ruim que sempre tentamos evitar, é exatamente o que procuramos.

O ator, agora com a ajuda da recursividade, ficaria conforme o código existente na \autoref{ator_elixir2}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{ator_elixir2}Exemplo de ator na linguagem Elixir com auxílio da recursão}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule Ator do
	def loop do
		receive do
			mensagem ->
				IO.puts(mensagem)
				loop()
		end
	end
end

pid = spawn(Ator, :loop, [])

send(pid, "Uma mensagem") # => Uma mensagem
send(pid, "Outra mensagem") # => Outra mensagem
send(pid, "Mais uma mensagem") # => Mais uma mensagem
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Para a utilização desta versão é preciso criar um módulo. Módulos em Elixir são agrupadores de funções, e uma função não anônima deve estar, obrigatoriamente, dentro de um módulo. Dentro do módulo \lstinline|Ator| é definida a função \lstinline|loop|, que irá executar a função \lstinline|receive| para aguardar uma mensagem e, assim que a mensagem for recebida, exibi-la no console. Logo em seguida a função \lstinline|loop| chama a si mesma, iniciando um loop infinito. Na linha 11, utilizamos uma versão diferente da função \lstinline|spawn|, que recebe três parâmetros, um módulo, um \textit{atom}\footnote{\textit{Atom} é um tipo de dado presente na linguagem Elixir muito utilizado como identificador e para configurações. Pode ser considerado como uma constante cujo valor é ela mesma.} representando o nome de uma função no módulo passado, e uma lista indicando parâmetros com os quais a função será chamada. Logo abaixo, a função \lstinline|send| é chamada diversas vezes, tendo a mensagem passada como parâmetro exibida na tela em todas elas.

A primeira impressão que temos deste tipo de recursividade pode não ser das melhores, já que existe uma função que sempre irá chamar a si mesma indefinidamente, aumentando a pilha de execução até que não tenhamos mais memória livre. Porém, em Elixir e na maioria das linguagens funcionais, existe um mecanismo chamado \textit{tail call optimization}.

Segundo \citeonline{joea2013}, o \textit{tail call optimization} ocorre durante a etapa de compilação, onde funções cuja última execução é uma chamada recursiva tem sua estrutura alterada para um simples loop (o valor dos parâmetros é substituído pelos da nova chamada e a execução pula para a primeira linha da função, sem gerar nenhuma pilha ou consumo adicional de memória).

E é esta mesma recursividade que irá permitir a existência de estado em um ator. A \autoref{ator_elixir3} exibe o código responsável por um ator que não apenas receba e exiba mensagens, mas que também exiba a quantidade de mensagens recebidas.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{ator_elixir3}Exemplo de ator na linguagem Elixir com auxílio da recursão}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule Ator do
	def loop(quantidade) do
		receive do
			mensagem ->
				IO.puts(mensagem)
				IO.puts("#{quantidade + 1}a mensagem.")
				loop(quantidade + 1)
		end
	end
end

pid = spawn(Ator, :loop, [0])

send(pid, "Uma mensagem") # => Uma mensagem
                             # => 1a mensagem.
send(pid, "Outra mensagem") # => Outra mensagem
                               # => 2a mensagem.
send(pid, "Mais uma mensagem") # => Mais uma mensagem
                                  # => 3a mensagem.
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Agora a função responsável pelo loop infinito do ator recebe um argumento, representando a quantidade de mensagens recebidas, que é incrementado na chamada recursiva. A chamada à função \lstinline|spawn| é alterada para passar o novo argumento, cujo valor inicial será zero. 

Desta forma conseguimos obter um estado encapsulado no ator que somente pode ser alterado através da troca de mensagens que o ator processa de forma linear, evitando assim condições de corrida.

\citeonline{butcher2014seven} qualifica o modelo de atores para se trabalhar com memória distribuída em múltiplos computadores, devido ao fato de que os mesmos não compartilham acesso a estruturas na memória e se comunicam unicamente através de mensagens, o que facilita a distribuição geográfica dos processos aumentando a resiliência do sistema como um todo. 

E por esse motivo ele será o escolhido como o modelo de concorrência escolhido para as próximas etapas desta monografia.